\chapter{Kết luận và Hướng phát triển}
\label{ch:ket-luan}

\section{Những kết quả đạt được của đề tài}
Đề tài ``Hệ thống hỗ trợ sinh viên - phân hệ quản lý tài chính'' đã hoàn thành đầy đủ các mục tiêu đề ra cả về nghiên cứu lý thuyết lẫn ứng dụng thực tiễn. Mức độ tin cậy và phương pháp kiểm chứng cho từng thành quả như sau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Về mặt kỹ thuật phần mềm (Độ tin cậy cao):} Hiện thực hóa thành công kiến trúc Client-Server phân tán bốn tầng, tích hợp trơn tru giữa ứng dụng di động React Native, trang quản trị React JS, Backend NestJS và máy chủ AI FastAPI. Kết quả được xác minh qua kiểm thử tích hợp và chạy thực tế trên thiết bị vật lý, đảm bảo ổn định của cơ chế BullMQ + Redis.
    \item \textbf{Về mặt quản lý tài chính (Độ tin cậy cao):} Số hóa thành công mô hình quản lý tài chính 6 lọ, phát triển cơ chế phân chia thu nhập tự động, lập lịch giao dịch định kỳ và đảm bảo tính toàn vẹn số dư động. Được kiểm chứng qua các kịch bản kiểm thử chức năng giao dịch thực tế và đối soát số dư tự động.
    \item \textbf{Về mặt học bổng (Độ tin cậy cao):} Hoàn thiện quy trình học bổng trực tuyến từ công bố chương trình, cấu hình điều kiện, sinh viên nộp hồ sơ đến nhà tài trợ xét duyệt và phản hồi kết quả. Kiểm thử xác minh tính nhất quán trạng thái hồ sơ và ngăn chặn nộp trùng lặp.
    \item \textbf{Về mặt ứng dụng AI (Độ tin cậy trung bình):} Xây dựng hệ tác nhân AI trợ lý ảo hỗ trợ trả lời câu hỏi tài chính thời gian thực qua stream SSE và bộ phân loại giao dịch tự động. Độ chính xác trung bình đạt \textbf{91.8\%} trên tập thử nghiệm 100 mẫu trong môi trường phát triển; cần tiếp tục đánh giá trên tập benchmark lớn hơn.
    \item \textbf{Về mặt quản trị dữ liệu học thuật (Độ tin cậy cao):} Hoàn thiện luồng quản lý trường đại học, khoa/chương trình đào tạo và môn học trên Webadmin; hỗ trợ import hàng loạt và đồng bộ sang Mobile App. Kết quả được kiểm thử qua cấu trúc dữ liệu sau đồng bộ và hiển thị trên thiết bị di động.
    \item \textbf{Về mặt bảng điểm sinh viên (Độ tin cậy cao):} Hoàn thiện chức năng theo dõi GPA, tổng tín chỉ, mục tiêu tín chỉ, nhập/sửa/xóa điểm từng môn và import hàng loạt từ file TXT/CSV. Cơ chế tính GPA có trọng số theo tín chỉ đã được kiểm chứng chéo với công thức chuẩn của các trường đại học lớn tại Việt Nam.
\end{itemize}

\subsection{Định vị sản phẩm và phân tích sự khác biệt hóa}
Nhóm phát triển đối chiếu các nhóm chức năng của hệ thống Student360 với ba ứng dụng quản lý tài chính phổ biến: Money Lover, Sổ Thu Chi MISA và Spendee. Ba ứng dụng này là giải pháp chuyên biệt cho lĩnh vực tài chính cá nhân đại chúng, trong khi Student360 là giải pháp lai (hybrid) tích hợp tài chính và học thuật dành riêng cho sinh viên. Việc so sánh được chia thành hai nhóm: (1) Tính năng tài chính cốt lõi; (2) Tính năng học bổng và học thuật thể hiện sự khác biệt hóa.

\textbf{Nhóm 1: Các tính năng Tài chính tương đồng (so sánh cùng phạm vi)}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|L{4.2cm}|C{2.6cm}|C{2.8cm}|C{2.8cm}|C{2.6cm}|}
        \hline
        \textbf{Tính năng Tài chính} & \textbf{Money Lover} & \textbf{Sổ Thu Chi MISA} & \textbf{Spendee} & \textbf{Student360} \\
        \hline
        Tự động phân bổ ví 6 lọ & Thủ công & Thủ công & Thủ công & \textbf{Tự động} \\ \hline
        Nhận diện giao dịch AI bằng NLP & Tiếng Anh & Không áp dụng & Không áp dụng & \textbf{Tiếng Việt} \\ \hline
        Trợ lý ảo tư vấn tài chính & Không & Không & Không & \textbf{Có} \\ \hline
        Lập lịch giao dịch định kỳ & Có & Có & Có & \textbf{Có} \\ \hline
        Hàng đợi xử lý thông báo đẩy & Không cấu hình & Không & Không & \textbf{BullMQ + Redis} \\ \hline
    \end{tabular}

    \caption{Đối chiếu tính năng Tài chính cốt lõi giữa các giải pháp}
    \label{tab:comparison-finance}
\end{table}

\textit{Phân tích Nhóm 1:} Trong phạm vi quản lý tài chính cá nhân cơ bản, Student360 đáp ứng tốt các nhu cầu cốt lõi tương đương các giải pháp thương mại. Đồng thời, hệ thống ứng dụng tự động phân bổ thu nhập theo mô hình 6 lọ và xử lý giao dịch tự động bằng NLP tiếng Việt nhằm tối ưu hóa trải nghiệm cho người dùng trẻ tuổi.

\textbf{Nhóm 2: Sự khác biệt hóa về Tính năng Học bổng và Học thuật}

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|L{4.2cm}|C{2.6cm}|C{2.8cm}|C{2.8cm}|C{2.6cm}|}
        \hline
        \textbf{Tính năng Giáo dục} & \textbf{Money Lover} & \textbf{Sổ Thu Chi MISA} & \textbf{Spendee} & \textbf{Student360} \\
        \hline
        So khớp học bổng thông minh & Không áp dụng & Không áp dụng & Không áp dụng & \textbf{Có} \\ \hline
        Quy trình học bổng trực tuyến & Không áp dụng & Không áp dụng & Không áp dụng & \textbf{Có} \\ \hline
        Đồng bộ dữ liệu nền đào tạo & Không áp dụng & Không áp dụng & Không áp dụng & \textbf{Có} \\ \hline
        Quản lý dữ liệu học thuật chuẩn hóa & Không áp dụng & Không áp dụng & Không áp dụng & \textbf{Có} \\ \hline
        Bảng điểm cá nhân và GPA theo tín chỉ & Không áp dụng & Không áp dụng & Không áp dụng & \textbf{Có} \\ \hline
    \end{tabular}

    \caption{Phân tích sự khác biệt hóa về tính năng giáo dục (ngoài phạm vi của đối thủ)}
    \label{tab:comparison-education}
\end{table}

\textit{Phân tích Nhóm 2:} Các tính năng này không nằm trong phạm vi mục tiêu của Money Lover, MISA hay Spendee. Sự hiện diện của chúng trên Student360 minh chứng cho hướng đi khác biệt: không thay thế các ứng dụng tài chính chuyên nghiệp, mà giải quyết bài toán giao thoa giữa tài chính (học phí, chi tiêu sinh hoạt) và học tập (học bổng, kết quả học tập) của sinh viên.

\textbf{Kết luận định vị sản phẩm:} Student360 không chỉ đáp ứng tốt các nhu cầu quản lý chi tiêu cơ bản mà còn đạt được định vị chuyên biệt cao độ cho đối tượng đích thông qua hệ sinh thái giáo dục tích hợp. Sự kết hợp giữa quản lý chi tiêu 6 lọ, theo dõi học tập cá nhân và cổng học bổng trực tuyến giúp Student360 tạo lập phân khúc sản phẩm riêng biệt, hỗ trợ toàn diện cuộc sống và học tập của sinh viên.

\section{Hạn chế của hệ thống}
Mặc dù đạt được những kết quả khả quan, hệ thống vẫn tồn tại một số điểm hạn chế cần cải thiện:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Độ trễ khi gọi LLM:} Thời gian phản hồi trọn vẹn của AI Chatbot trung bình khoảng 4 giây, có thể lên tới hơn 10 giây với câu hỏi phức tạp cần gọi nhiều tool (xem Bảng~\ref{tab:ai-e2e-results}). Cơ chế lưu snapshot chỉ áp dụng cho phần nhận định tài chính định kỳ (AI Insights), chưa áp dụng được cho hội thoại chatbot vì mỗi câu hỏi về bản chất là duy nhất.
    \item \textbf{Giới hạn của cơ chế gợi ý học bổng:} Cơ chế hiện tại hoạt động dựa trên phân tích văn bản tĩnh (Jaccard Token + Bigram + SequenceMatcher), chưa nắm bắt được ý nghĩa ngữ nghĩa sâu. Các từ vựng khác nhau nhưng cùng ý nghĩa (ví dụ: ``kỹ thuật phần mềm'' và ``CNTT'') có thể không được nhận diện là tương đương.
    \item \textbf{Kịch bản kiểm thử dữ liệu:} Dữ liệu học bổng và hồ sơ học thuật sử dụng trong thử nghiệm chủ yếu là dữ liệu giả lập. Hệ thống chưa được kiểm thử trên quy mô dữ liệu thực tế hàng chục nghìn hồ sơ sinh viên.
    \item \textbf{Sự phụ thuộc vào bên thứ ba:} Cơ chế thông báo di động phụ thuộc vào sự ổn định của Google FCM và kết nối mạng của thiết bị.
    \item \textbf{Chưa liên kết tài khoản ngân hàng thực tế:} Ghi nhận thu chi hiện vẫn phụ thuộc vào nhập liệu thủ công của sinh viên hoặc đề xuất từ trợ lý AI, chưa liên kết trực tiếp với tài khoản ngân hàng.
    \item \textbf{Một số thao tác tài chính tổng hợp chưa bọc trong Database Transaction tường minh:} Luồng phân bổ thu nhập vào 6 hũ (\texttt{distributeIncome}) và luồng xóa hũ kèm giao dịch bù trừ hiện thực hiện các lệnh ghi độc lập thay vì một \texttt{QueryRunner} Transaction chung, nên có rủi ro dữ liệu không nhất quán nếu có lỗi xảy ra giữa chừng (xem chi tiết Chương 3, Mục~3.4.3).
    \item \textbf{Quy mô benchmark định lượng còn nhỏ:} Bộ dữ liệu gán nhãn cố định đã được xây dựng cho phân loại giao dịch, gợi ý học bổng và kiểm thử tải thông báo đẩy FCM (xem Bảng~\ref{tab:ai-classify-eval} và Bảng~\ref{tab:fcm-latency-eval}), nhưng quy mô mẫu hiện tại (90 giao dịch, 12 hồ sơ học bổng, 1.000 request tải) còn nhỏ so với thực tế; cần mở rộng và chạy lại benchmark định kỳ khi hệ thống có thêm người dùng thật.
\end{enumerate}

\section{Hướng phát triển}

Dựa trên các hạn chế đã nhận diện, nhóm đề xuất các hướng cải tiến theo thứ tự ưu tiên:

\subsection{Nâng cao độ tin cậy hệ thống (Ưu tiên cao)}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bổ sung Database Transaction cho thao tác tài chính tổng hợp:} Bọc các luồng phân bổ ví 6 lọ và giao dịch bù trừ khi xóa hũ vào \texttt{QueryRunner} Transaction chung. Áp dụng cơ chế khóa bi quan (pessimistic locking) để tránh deadlock. Tiêu chí hoàn thành: 100\% các luồng tài chính phức tạp thực thi trong Transaction, không xảy ra lệch số dư khi giả lập lỗi mất kết nối.

    \item \textbf{Mở rộng bộ benchmark định lượng cho AI:} Xây dựng tập dữ liệu khoảng 500 mẫu hội thoại/phân loại giao dịch được gán nhãn thủ công từ dữ liệu sinh viên thực tế. Xây dựng script tự động đo Precision, Recall và F1-score của mô hình phân loại giao dịch, có thể chạy lại định kỳ.

    \item \textbf{Đánh giá hiệu năng hạ tầng bằng kiểm thử tải:} Triển khai kiểm thử tải lớn hơn trên môi trường sandbox cô lập (dùng k6 hoặc Artillery). Mục tiêu: đo ngưỡng chịu tải tối đa của hệ thống thông báo đẩy (FCM), tỷ lệ lỗi dưới 1\% ở mức tải thiết kế thông thường.
\end{enumerate}

\subsection{Mở rộng khả năng tự động hóa và tích hợp (Ưu tiên trung bình)}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hoàn thiện tính năng quét ảnh hóa đơn (OCR Receipt):} Tích hợp Google Cloud Vision OCR để trích xuất tự động số tiền và ngày giao dịch từ ảnh hóa đơn. Mục tiêu: độ chính xác trên 80\% với ảnh hóa đơn rõ nét.

    \item \textbf{Mở rộng kết nối API ngân hàng:} Kết nối cổng dịch vụ Open Banking trung gian (như Casso hoặc VietQR) để đồng bộ tự động giao dịch từ tài khoản ngân hàng liên kết. Cần đánh giá đầy đủ các yêu cầu pháp lý theo Nghị định 13/2023/NĐ-CP trước khi triển khai. Phiên bản MVP chỉ hỗ trợ đọc lịch sử biến động số dư, chưa thực hiện lệnh chuyển tiền.

    \item \textbf{Bổ sung chức năng phát hiện giao dịch bất thường:} Phát triển thuật toán phát hiện chi tiêu vượt ngưỡng bất thường và gửi cảnh báo qua thông báo đẩy. Cho phép người dùng phản hồi để tinh chỉnh thuật toán cá nhân hóa.
\end{enumerate}

\subsection{Nâng cao năng lực AI (Ưu tiên dài hạn)}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Nâng cấp cơ chế gợi ý học bổng bằng Semantic Search:} Chuyển từ khớp từ vựng tĩnh sang tìm kiếm ngữ nghĩa sử dụng cơ sở dữ liệu vector (pgvector). Mục tiêu: nhận diện được các trường hợp đồng nghĩa (``Kỹ thuật phần mềm'' tương đương ``Công nghệ thông tin'') với thời gian phản hồi dưới 1 giây.

    \item \textbf{Tối ưu hóa mô hình AI nội bộ (Local LLM):} Triển khai mô hình ngôn ngữ lớn nguồn mở (ví dụ: Qwen-2.5-7B-Instruct hoặc Llama-3-8B-Instruct lượng tử hóa) trên máy chủ nội bộ của trường đại học với framework vLLM hoặc Ollama. Toàn bộ dữ liệu hội thoại không gửi lên đám mây bên thứ ba, đảm bảo quyền riêng tư của sinh viên. Phiên bản MVP tập trung xử lý câu hỏi về quy chế học thuật và phân loại giao dịch cơ bản, các yêu cầu phức tạp hơn vẫn định tuyến qua Cloud API để đảm bảo chất lượng.
\end{enumerate}
