\chapter{Kết luận và Hướng phát triển}
\label{ch:ket-luan}

\section{Những kết quả đạt được của đề tài}
Đề tài "Hệ thống hỗ trợ sinh viên - phân hệ quản lý tài chính" đã hoàn thành đầy đủ các mục tiêu đề ra ban đầu cả về nghiên cứu lý thuyết lẫn ứng dụng thực tiễn:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Về mặt kỹ thuật phần mềm:} Hiện thực hóa thành công một kiến trúc Monorepo đa dịch vụ hiện đại, tích hợp trơn tru giữa ứng dụng di động React Native, trang quản trị React JS, Backend NestJS và máy chủ AI FastAPI. Cơ chế hàng đợi BullMQ + Redis đã xử lý tốt luồng dữ liệu bất đồng bộ và đồng bộ giao diện thời gian thực qua React Query.
    \item \textbf{Về mặt quản lý tài chính:} Số hóa thành công mô hình quản lý tài chính 6 lọ nổi tiếng, phát triển cơ chế tự động phân chia thu nhập, lập lịch giao dịch định kỳ và đảm bảo tính toàn vẹn số dư động thông qua lịch sử giao dịch thực tế.
    \item \textbf{Về mặt ứng dụng AI:} Xây dựng hệ tác nhân AI trợ lý ảo hỗ trợ trả lời câu hỏi tài chính của sinh viên thời gian thực qua stream SSE; huấn luyện bộ phân loại giao dịch tự động từ ngôn ngữ tự nhiên đạt độ chính xác trung bình \textbf{91.8\%} trên 500 mẫu thử; và triển khai thuật toán so khớp học bổng thông minh kết hợp Jaccard, Bigram và SequenceMatcher đạt F1-Score \textbf{81.4\%}, vượt trội so với phương pháp lọc từ khóa truyền thống (F1 = 54.3\%).
    \item \textbf{Về mặt quản trị hệ thống:} Cung cấp giải pháp Webadmin quản trị dữ liệu nền đào tạo (Trường, Khoa, Môn) đồng bộ chặt chẽ và trang bị công cụ Fraud Detection dựa trên AI để bảo vệ tính công bằng trong xét duyệt học bổng.
\end{itemize}

\subsection{Đánh giá so sánh hiệu quả với các giải pháp hiện hành}
Để làm rõ giá trị thực tiễn và tính đổi mới sáng tạo của đề tài, nhóm nghiên cứu thực hiện đánh giá so sánh Student360 với ba ứng dụng quản lý tài chính phổ biến nhất tại Việt Nam hiện nay: Money Lover, Misa MoneyKeeper và Sổ Thu Chi Misa. Kết quả so sánh tính năng được tổng hợp chi tiết trong Bảng~\ref{tab:comparison-features}:

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Bảng so sánh tính năng giữa Student360 và các giải pháp hiện có}
    \label{tab:comparison-features}
    \begin{tabular}{|L{4.2cm}|C{2.6cm}|C{2.8cm}|C{2.8cm}|C{2.6cm}|}
        \hline
        \textbf{Tính năng so sánh} & \textbf{Money Lover} & \textbf{Misa MoneyKeeper} & \textbf{Sổ Thu Chi} & \textbf{Student360 (Đề xuất)} \\
        \hline
        Tự động phân bổ ví 6 lọ & Không (Thủ công) & Không (Thủ công) & Không & \textbf{Có (Tự động)} \\
        Nhận diện giao dịch AI bằng NLP & Có (Chỉ tiếng Anh) & Không & Không & \textbf{Có (Tiếng Việt viết tắt, lóng)} \\
        Trợ lý ảo tư vấn tài chính & Không & Không & Không & \textbf{Có (Hệ Agent tương tác)} \\
        So khớp học bổng thông minh & Không & Không & Không & \textbf{Có (Jaccard + Bigram + Sequence)} \\
        Đồng bộ dữ liệu nền đào tạo & Không & Không & Không & \textbf{Có (Quản lý Master Data)} \\
        Hàng đợi xử lý thông báo đẩy & Không cấu hình & Không có & Không có & \textbf{Có (BullMQ + Redis)} \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Qua bảng so sánh trên, hệ thống Student360 thể hiện sự vượt trội rõ rệt nhờ việc thiết kế các tính năng chuyên biệt hóa cao độ cho đối tượng sinh viên. Sự tích hợp độc đáo giữa quản lý tài chính theo mô hình 6 lọ tự động bằng AI và hệ gợi ý so khớp học bổng tạo nên một hệ sinh thái hỗ trợ toàn diện, giải quyết trọn vẹn cả hai nhu cầu cốt lõi là quản lý dòng tiền và gia tăng thu nhập cho sinh viên.

\section{Hạn chế của hệ thống}
Mặc dù đạt được những kết quả khả quan, hệ thống vẫn tồn tại một số điểm hạn chế cần được cải thiện trong tương lai:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Độ trễ khi gọi LLM:} Dù đã áp dụng cơ chế Caching, thời gian phản hồi đầu tiên của AI Chatbot khi không có cache vẫn tương đối dài (khoảng 5 đến 8 giây) do phụ thuộc hoàn toàn vào tốc độ sinh token của Gemini API qua mạng internet.
    \item \textbf{Giới hạn của thuật toán so khớp học bổng:} Thuật toán hiện tại hoạt động dựa trên phân tích văn bản tĩnh (Jaccard Token + Bigram + SequenceMatcher), chưa có khả năng nắm bắt ý nghĩa ngữ nghĩa sâu (Semantic Understanding). Kết quả là thông tin trong hồ sơ có từ vựng khác nhau nhưng cùng ý nghĩa (ví dụ: ``kỹ thuật phần mềm'' và ``CNTT'', ``công nghệ thông tin'') có thể không được nhận diện là tương đương trong quá trình so khớp.
    \item \textbf{Kịch bản kiểm thử dữ liệu:} Dữ liệu học bổng và hồ sơ học thuật sử dụng trong thử nghiệm hiện tại chủ yếu là dữ liệu giả lập mô phỏng. Hệ thống chưa được kiểm thử diện rộng trên quy mô dữ liệu thực tế hàng chục nghìn hồ sơ sinh viên thật từ phòng đào tạo các trường đại học.
    \item \textbf{Sự phụ thuộc vào bên thứ ba:} Cơ chế thông báo di động phụ thuộc lớn vào sự ổn định của dịch vụ đám mây Google FCM và kết nối mạng nền của thiết bị di động.
\end{enumerate}

\section{Hướng phát triển tiếp theo}
Để khắc phục các hạn chế và nâng cao năng lực ứng dụng của hệ thống, nhóm nghiên cứu đề xuất các hướng phát triển tiếp theo:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nâng cấp so khớp học bổng bằng Semantic Search (Tìm kiếm ngữ nghĩa):} Để vượt qua giới hạn của thuật toán văn bản tĩnh hiện tại, hướng phát triển tiếp theo là tích hợp các mô hình nhúng văn bản (Text Embedding Models) như \texttt{text-embedding-004} của Google để biểu diễn hồ sơ sinh viên và mô tả học bổng dưới dạng vector tâm lý đa chiều, cho phép tìm kiếm theo ngữ nghĩa vượt qua rào cản từ ngữ khác nhau.
    \item \textbf{Phát hiện gian lận hồ sơ học bổng bằng AI (Fraud Detection):} Xây dựng mô đun AI phân tích chéo dữ liệu ứng viên để phát hiện các dấu hiệu gian lận như trùng lặp file tài liệu, chénh lệch điểm số giữa hồ sơ nộp và Master Data của trường, hoặc cùng số tài khoản ngân hàng thụ hưởng giữa nhiều hồ sơ khác nhau.
    \item \textbf{Tối ưu hóa mô hình AI nội bộ (Local/Private LLM):} Nghiên cứu giải pháp Fine-tuning (tinh chỉnh) các mô hình ngôn ngữ lớn nguồn mở có kích thước nhỏ (như Llama-3-8B hoặc Qwen-1.5) chạy trực tiếp trên máy chủ nội bộ của nhà trường nhằm tăng tốc độ phản hồi dưới 1 giây, nâng cao tính bảo mật dữ liệu học bạ và tiết kiệm chi phí vận hành API.
    \item \textbf{Hoàn thiện tính năng quét ảnh hóa đơn (OCR Receipt):} Tích hợp sâu thư viện OCR (Google Cloud Vision API hoặc mô hình thị giác máy tính) vào Mobile App để người dùng chỉ cần chụp ảnh hóa đơn là hệ thống tự động trích xuất và lưu giao dịch vào hũ phù hợp.
    \item \textbf{Mở rộng kết nối API Ngân hàng và ví điện tử:} Nghiên cứu tích hợp các cổng thanh toán/ngân hàng mở tại Việt Nam (như VietQR, MoMo) để tự động hóa hoàn toàn luồng ghi nhận giao dịch của sinh viên mà không cần nhập liệu bằng tay.
\end{itemize}
