\chapter{Giới thiệu đề tài}
\label{ch:gioi-thieu}

\section{Bối cảnh và lý do chọn đề tài}
Trong kỷ nguyên số hóa hiện nay, đời sống sinh viên tại các trường Đại học đang đối mặt với nhiều biến động và thách thức to lớn. Sự chuyển dịch kinh tế kéo theo chi phí sinh hoạt, học phí và các nhu cầu dịch vụ học tập ngày càng gia tăng. Đối với phần lớn sinh viên, việc tự chủ cuộc sống khi bước vào môi trường đại học là một bước ngoặt lớn, đi kèm với áp lực tự quản lý bản thân trên nhiều phương diện. Trong số đó, hai vấn đề nổi cộm nhất ảnh hưởng trực tiếp đến chất lượng học tập và sự phát triển bền vững của sinh viên là quản lý tài chính cá nhân và cơ hội tiếp cận các nguồn lực hỗ trợ như học bổng học thuật.

Về khía cạnh quản lý tài chính cá nhân, sinh viên thường thiếu kiến thức nền tảng và kỹ năng quản lý dòng tiền. Thói quen chi tiêu tự phát, thiếu kế hoạch, và không kiểm soát được các khoản phát sinh dẫn đến tình trạng mất cân đối tài chính thường xuyên. Điều này không chỉ gây căng thẳng tâm lý mà còn gián tiếp làm suy giảm kết quả học tập khi sinh viên phải dành nhiều thời gian để đi làm thêm trang trải cuộc sống. Phương pháp quản lý tài chính "6 cái lọ" (6 Jars) của T. Harv Eker là một mô hình nổi tiếng thế giới, giúp phân bổ thu nhập một cách khoa học vào các quỹ chi tiêu thiết yếu, đầu tư, giáo dục, tiết kiệm dài hạn, hưởng thụ và từ thiện \cite{eker2005-6jars}. Tuy nhiên, việc áp dụng mô hình này một cách thủ công thường gặp nhiều khó khăn do tính phức tạp trong việc ghi chép, phân loại giao dịch hàng ngày và thiếu tính kỷ luật tự giác.

Về khía cạnh tiếp cận nguồn lực hỗ trợ, học bổng là một trong những mục tiêu quan trọng giúp sinh viên giảm bớt gánh nặng tài chính và tạo động lực phấn đấu trong học tập. Hiện nay, các nguồn thông tin về học bổng rất đa dạng nhưng phân tán từ nhiều nhà tài trợ, doanh nghiệp, tổ chức phi chính phủ đến chính sách nội bộ của từng trường. Sinh viên thường bỏ lỡ các cơ hội học bổng phù hợp do không tiếp cận được thông tin kịp thời hoặc hồ sơ năng lực cá nhân chưa được so khớp tối ưu với các tiêu chí xét tuyển phức tạp. Đồng thời, các nhà tài trợ cũng gặp khó khăn trong việc tìm kiếm đúng đối tượng sinh viên đáp ứng đầy đủ yêu cầu học thuật và hoàn cảnh cụ thể.

Xuất phát từ thực trạng trên, đề tài \textbf{"Hệ thống hỗ trợ sinh viên - phân hệ quản lý tài chính"} được thiết kế và phát triển. Hệ thống hướng tới việc xây dựng một hệ sinh thái tích hợp đa nền tảng, áp dụng các giải pháp công nghệ hiện đại và trí tuệ nhân tạo (AI) để giải quyết triệt để hai bài toán cốt lõi: tự động hóa quản lý tài chính cá nhân theo mô hình 6 lọ và tối ưu hóa quy trình so khớp học bổng thông minh cho sinh viên.

\section{Mục tiêu và phạm vi đề tài}
\subsection{Mục tiêu}
Đề tài tập trung vào việc thiết kế và phát triển các mục tiêu cụ thể sau:
\begin{itemize}
    \item Hiện thực hóa mô hình quản lý tài chính cá nhân "6 chiếc lọ" trên ứng dụng di động, giúp sinh viên thiết lập và duy trì thói quen chi tiêu khoa học.
    \item Ứng dụng trí tuệ nhân tạo (AI Agent và Large Language Models - LLM) để tự động hóa quy trình phân loại giao dịch tài chính từ ngôn ngữ tự nhiên, cũng như tư vấn tài chính cá nhân thời gian thực thông qua Chatbot trợ lý ảo.
    \item Xây dựng phân hệ học bổng trực tuyến cho phép nhà tài trợ tạo chương trình học bổng, cấu hình điều kiện và tài liệu yêu cầu; đồng thời hỗ trợ sinh viên lưu nháp, nộp, theo dõi và hủy hồ sơ ứng tuyển theo quy trình xử lý rõ ràng.
    \item Xây dựng hệ thống đẩy thông báo di động (FCM Push Notification) thông minh, chạy ngầm định kỳ nhằm đưa ra các cảnh báo tài chính chủ động và thông tin học bổng khẩn cấp tới sinh viên.
    \item Xây dựng phân hệ quản trị dữ liệu học thuật cho phép quản trị viên quản lý danh mục trường đại học, khoa/chương trình đào tạo và môn học; đồng thời hỗ trợ sinh viên lập bảng điểm cá nhân, theo dõi GPA, tổng tín chỉ và mục tiêu học tập.
\end{itemize}

\subsection{Phạm vi}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Về đối tượng áp dụng:} Tập trung vào hành vi tài chính, chi tiêu sinh hoạt thường nhật và hồ sơ năng lực học thuật của sinh viên đại học.
    \item \textbf{Về mặt công nghệ:} Phát triển hệ thống đa dịch vụ (Monorepo) tích hợp: Backend (NestJS, TypeScript), AI Service (FastAPI, Python, LangChain, Google Vertex API), Mobile App (Expo React Native), và Web Portal Admin (React JS, Material UI).
    \item \textbf{Về mặt dữ liệu:} Khai thác dữ liệu học thuật mẫu mô phỏng theo cấu trúc đào tạo tín chỉ tại các trường đại học lớn tại Việt Nam (điển hình là mô hình Đại học Quốc gia TP.HCM).
\end{itemize}

\section{Mô tả bài toán}
\subsection{Quản lý tài chính cá nhân sinh viên}
Bài toán yêu cầu xây dựng một mô hình số hóa 6 quỹ tài chính độc lập cho từng người dùng, đảm bảo các nguyên tắc:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tính phân bổ tự động:} Khi người dùng phát sinh nguồn thu nhập mới (lương, học bổng, trợ cấp), hệ thống phải tự động phân chia dòng tiền vào 6 lọ theo tỷ lệ phần trăm được cấu hình trước.
    \item \textbf{Tính toàn vẹn dữ liệu tài chính:} Số dư của từng hũ tài chính phải là kết quả tính toán động từ dòng tiền thu chi thực tế trong lịch sử giao dịch để tránh sai lệch số liệu. Khi có hành vi xóa hoặc rebalance (điều chỉnh tỷ lệ hũ), hệ thống phải thực hiện các giao dịch bù trừ nội bộ để đảm bảo tổng tài sản của người dùng không bị thay đổi bất thường.
    \item \textbf{Ngưỡng cảnh báo chi tiêu (Budgeting):} Cho phép người dùng thiết lập ngưỡng cảnh báo cho từng lọ (theo số dư tối thiểu hoặc theo phần trăm đã chi) để được cảnh báo khi chi tiêu vượt ngưỡng thiết yếu.
\end{itemize}

\subsection{Quản lý học bổng trực tuyến}
Bài toán đặt ra là làm thế nào để số hóa toàn bộ quy trình công bố, tiếp nhận và xét duyệt học bổng giữa nhà tài trợ và sinh viên. Mỗi chương trình học bổng có thông tin riêng về giá trị tài trợ, số lượng suất, thời hạn nộp, điều kiện GPA, ngành học, trường mục tiêu và bộ tài liệu yêu cầu. Hệ thống cần đảm bảo sinh viên có thể tiếp cận thông tin rõ ràng, chuẩn bị hồ sơ trực tuyến và theo dõi trạng thái xử lý sau khi nộp.

Đối với nhà tài trợ, hệ thống cần cung cấp cổng quản trị để tạo và cập nhật học bổng, cấu hình điều kiện xét tuyển, định nghĩa các tài liệu bắt buộc và xem danh sách hồ sơ ứng tuyển theo từng chương trình. Đối với sinh viên, hệ thống cần hỗ trợ lưu nháp, nộp hồ sơ, upload tài liệu minh chứng, cập nhật hồ sơ khi được yêu cầu bổ sung và hủy hồ sơ khi còn trong trạng thái cho phép.

\subsection{Quản lý dữ liệu học thuật}
Để dữ liệu học thuật được sử dụng thống nhất giữa Webadmin và ứng dụng di động, hệ thống cần số hóa quy trình quản lý danh mục trường đại học, khoa/chương trình đào tạo và môn học. Mỗi trường có thể có nhiều chương trình đào tạo và nhiều môn học. Mỗi môn học cần lưu mã môn, tên môn, mã học phần, số tín chỉ, thang điểm và trạng thái hoạt động để phục vụ quá trình nhập điểm của sinh viên.

Đối với quản trị viên, hệ thống cần cung cấp giao diện tạo, cập nhật, xóa, tìm kiếm và import hàng loạt dữ liệu trường, khoa/chương trình đào tạo và môn học. Đối với sinh viên, hệ thống cần cho phép chọn trường và chương trình đào tạo từ danh mục có sẵn, sau đó sử dụng danh mục môn học của trường để nhập điểm, import bảng điểm, theo dõi GPA và tiến độ tín chỉ.

\subsection{Yêu cầu chức năng}
Để đáp ứng nhu cầu thực tế của sinh viên và các bên liên quan, hệ thống cần đáp ứng các yêu cầu chức năng cốt lõi sau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Quản lý ví tài chính 6 lọ:} Cho phép thiết lập tỷ lệ phân bổ, ghi nhận thu chi thủ công và tự động hóa việc chia dòng tiền thu nhập mới vào các lọ tương ứng.
    \item \textbf{Trợ lý tài chính ảo AI:} Nhận diện ý định, tự động phân loại giao dịch từ câu viết thường và cung cấp hội thoại tư vấn tài chính cá nhân hóa thời gian thực.
    \item \textbf{Quy trình học bổng trực tuyến:} Hỗ trợ nhà tài trợ công bố, thiết lập tiêu chí và xét duyệt hồ sơ; hỗ trợ sinh viên ứng tuyển và nộp minh chứng trực tuyến.
    \item \textbf{Quản lý học thuật và bảng điểm:} Cung cấp Master Data chuẩn hóa và công cụ nhập điểm, tính toán GPA và tiến độ tích lũy tín chỉ cho sinh viên.
\end{itemize}

\subsection{Yêu cầu phi chức năng}
Hệ thống phải đảm bảo các tiêu chí kỹ thuật và chất lượng vận hành sau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tính bảo mật (Security):} Xác thực đa người dùng bằng JWT, kiểm soát phân quyền chặt chẽ (RBAC) và bảo vệ an toàn cho API AI chống Prompt Injection/Data Leaks.
    \item \textbf{Hiệu năng và độ trễ (Performance):} Trả lời câu hỏi của trợ lý AI theo cơ chế streaming (SSE) thay vì chờ toàn bộ phản hồi hoàn tất, giúp sinh viên thấy nội dung xuất hiện dần thay vì phải đợi; độ trễ trung bình đầu-cuối một câu trả lời hoàn chỉnh đạt khoảng 4,2 giây (đo chi tiết tại Chương 5). Hệ thống thông báo đẩy FCM được thiết kế xử lý bất đồng bộ qua hàng đợi BullMQ/Redis nhằm không chặn tiến trình API chính khi gửi số lượng lớn thông báo.
    \item \textbf{Tính sẵn sàng (Availability):} Hệ thống hoạt động ổn định trên nền tảng di động và Webadmin với cơ chế lưu đệm (Caching) tối ưu, giảm tải cuộc gọi API ngoài. Tính nhất quán số dư được đảm bảo qua hàm \texttt{updateJarBalanceFromTransactions}, tính toán lại số dư từ tổng hợp \texttt{SUM} toàn bộ lịch sử giao dịch thực tế thay vì dựa vào giá trị tĩnh, giúp tự phục hồi chính xác ngay cả sau khi xóa hoặc chỉnh sửa giao dịch.
\end{itemize}

\section{Vấn đề cần giải quyết và định hướng giải pháp}
\subsection{Phân tích các khó khăn vướng mắc}
Trong quá trình xây dựng hệ thống, nhóm phát triển đối mặt với các khó khăn chính sau:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Độ trễ và chi phí tích hợp AI:} Việc gọi trực tiếp các API của mô hình ngôn ngữ lớn (như Gemini) có độ trễ phản hồi tương đối cao và tốn kém tài nguyên.
    \item \textbf{Tính chính xác trong phân loại giao dịch:} Ngôn ngữ tự nhiên mà người dùng nhập vào khi ghi chép chi tiêu thường mang tính viết tắt, không chuẩn hóa ngữ pháp (ví dụ: "an trua 50k", "cf 30k").
    \item \textbf{Đồng bộ trạng thái giao diện thời gian thực:} Giao diện điện thoại di động yêu cầu cập nhật tức thì số dư của các hũ và biểu đồ báo cáo ngay sau khi người dùng thực hiện giao dịch mà không làm chậm trải nghiệm ứng dụng.
    \item \textbf{Bảo mật dữ liệu và phân quyền hệ thống:} Dữ liệu tài chính cá nhân và hồ sơ học thuật/học bổng của sinh viên là các thông tin nhạy cảm. Hệ thống cần đảm bảo an toàn truy cập dữ liệu, chỉ cho phép các đối tượng thích hợp tiếp cận các tập tài nguyên tương ứng (Sinh viên truy cập app cá nhân, Nhà tài trợ quản lý hồ sơ ứng tuyển, Admin quản trị hệ thống).
    \item \textbf{Đảm bảo tính nhất quán và toàn vẹn của dữ liệu giao dịch tài chính:} Khi thực hiện các tác vụ phức tạp như phân bổ thu nhập (income distribution) vào 6 hũ hoặc thực hiện chuyển khoản nội bộ giữa các hũ, việc phát sinh lỗi giữa chừng có thể dẫn đến sai lệch số dư. Ngoài ra, các yêu cầu đầu vào từ người dùng cũng cần được kiểm tra chặt chẽ: ví dụ từ chối giao dịch có thời điểm trong tương lai, hoặc phân bổ thu nhập có tổng các khoản phân bổ lệch quá 0,01 VND so với tổng thu nhập cần chia.
    \item \textbf{Đồng bộ dữ liệu học thuật và bảng điểm cá nhân:} Danh mục trường, khoa/chương trình đào tạo và môn học cần nhất quán giữa Webadmin và Mobile App. Đồng thời, điểm sinh viên nhập phải được kiểm tra theo thang điểm của từng môn, tránh sai lệch GPA và tổng tín chỉ.
\end{enumerate}

\subsection{Giải pháp đề xuất}
Để vượt qua các khó khăn trên, hệ thống đề xuất các giải pháp kỹ thuật cụ thể:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sử dụng kiến trúc AI Agent và lưu trữ nhận định tài chính (AI Insights):} FastAPI AI Service được thiết kế độc lập, đóng vai trò điều phối (orchestration) sử dụng các Tool-calling Agent của LangChain để tối ưu hóa việc gọi mô hình. Kết quả nhận định tài chính (AI Insights) sau khi sinh ra được lưu bền vững vào bảng \texttt{ai\_finance\_insight\_snapshot} tại Backend theo khóa \texttt{user\_id + tháng + năm + ngày phân tích}, giúp các lần truy cập báo cáo trong cùng chu kỳ không cần gọi lại LLM.
    \item \textbf{Huấn luyện LLM Classifier với Rule Engine:} Sử dụng các bộ quy tắc gán cứng (Rule-based) kết hợp với kỹ thuật Few-shot Prompting để hướng dẫn mô hình Gemini phân loại các thuật ngữ viết tắt của người dùng một cách chính xác vào 6 lọ tài chính.
    \item \textbf{Đồng bộ giao diện qua React Query:} Áp dụng thư viện quản lý state React Query (TanStack Query) trên Expo Frontend để quản lý cơ chế Invalidation. Khi có bất kỳ thay đổi nào từ phía dữ liệu, hệ thống tự động làm mới bộ đệm cục bộ và render lại màn hình mà không cần reload toàn bộ app.
    \item \textbf{Xác thực JWT và cơ chế phân quyền RolesGuard:} Sử dụng JSON Web Token (JWT) để xác thực người dùng trên các API. Đối với phân hệ Webadmin, hệ thống triển khai bộ phân quyền \texttt{RolesGuard} để phân tách quyền truy cập theo ba vai trò: \texttt{ADMIN} (quản trị viên hệ thống), \texttt{MOD} (kiểm duyệt viên), và \texttt{HR} (đại diện tổ chức). Vai trò \texttt{HR} được gắn với thực thể \texttt{Organization} trong cơ sở dữ liệu -- thực thể dùng chung cho cả nhà tuyển dụng việc làm lẫn nhà tài trợ học bổng -- do đó cùng một vai trò \texttt{HR} phục vụ cả hai nghiệp vụ này trong hệ thống. Đối với phân hệ Mobile App, sinh viên được xác thực bằng JWT tiêu chuẩn, và mọi truy vấn dữ liệu cá nhân đều được Backend tự động giới hạn theo \texttt{user\_id} trích xuất từ token.
    \item \textbf{Quản lý dữ liệu qua Database Transactions và cơ chế recalculate số dư:} Áp dụng cơ chế \texttt{QueryRunner} Transaction của TypeORM trong NestJS cho các thao tác chuyển khoản giữa các hũ để đảm bảo tính nguyên tử (Atomicity). Mỗi lệnh chuyển khoản tạo ra hai bản ghi giao dịch trong cùng một transaction: một bản ghi \texttt{EXPENSE} tại hũ nguồn và một bản ghi \texttt{INCOME} tại hũ đích, hai bản ghi liên kết với nhau qua cột \texttt{counterpart\_jar\_id}. Sau khi transaction commit thành công, hệ thống cập nhật số dư song song cho cả hai hũ liên quan. Để bảo vệ tính toàn vẹn, các giao dịch chuyển khoản bị khóa chỉnh sửa sau khi tạo; khi người dùng xóa một trong hai bản ghi của cặp, hệ thống tự động tìm và xóa bản ghi đối nghịch dựa trên tổ hợp \texttt{transactionDate}, \texttt{amount}, \texttt{moneyJarId} và \texttt{counterpartJarId}. Đồng thời, xây dựng hàm \texttt{updateJarBalanceFromTransactions} dựa trên tổng hợp (\texttt{SUM}) lịch sử giao dịch thực tế trong bảng \texttt{financial\_transactions} thay vì lưu số dư tĩnh, giúp hệ thống tự phục hồi chính xác sau mọi thao tác điều chỉnh.
    \item \textbf{Thiết kế cơ sở dữ liệu quan hệ chuẩn hóa cao trên PostgreSQL:} Xây dựng cấu trúc cơ sở dữ liệu với các ràng buộc khóa ngoại (Foreign Keys) chặt chẽ tại Webadmin để đồng bộ dữ liệu học thuật phân cấp từ trường học tới sinh viên, đảm bảo tính nhất quán toàn vẹn dữ liệu.
\end{itemize}

\section{Các chức năng chính của hệ thống}
Hệ thống Student360 được thiết kế và xây dựng để cung cấp các nhóm chức năng cốt lõi sau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Phân hệ Quản lý tài chính cá nhân:} Số hóa mô hình 6 lọ tài chính, tự động phân bổ thu nhập, thiết lập ngưỡng cảnh báo chi tiêu theo hũ và lên lịch giao dịch định kỳ giúp sinh viên tối ưu hóa việc quản lý dòng tiền.
    \item \textbf{Phân hệ Trợ lý tài chính ảo AI:} Hỗ trợ ghi chép nhanh giao dịch bằng ngôn ngữ tự nhiên, tự động nhận diện và phân loại chi tiêu thông qua LLM Classifier, cung cấp Chatbot tư vấn tài chính thời gian thực qua stream SSE.
    \item \textbf{Phân hệ Quản lý học bổng trực tuyến:} Cho phép nhà tài trợ tạo và quản lý chương trình học bổng, cấu hình tài liệu bắt buộc; hỗ trợ sinh viên nộp hồ sơ ứng tuyển, tải lên minh chứng trực tuyến và theo dõi tiến trình xét duyệt.
    \item \textbf{Phân hệ Quản lý học thuật và Bảng điểm:} Cung cấp các công cụ quản lý trường, khoa/chương trình đào tạo, môn học chuẩn trên Webadmin; hỗ trợ sinh viên lập bảng điểm cá nhân, theo dõi tiến độ tín chỉ, tính GPA tự động và import điểm hàng loạt từ file.
\end{itemize}
